---
categories:
  - 书本知识
  - 数学
  - 几何
abbrlink: 2455373060
---
# 【数学】二维直线

## 基本概念

- 斜率：直线中 y 相对 x 坐标的变化率。
- 截距：直线与坐标轴交点到原点的距离。
  - 横截距：直线与 x 轴的截距。
  - 纵截距：直线与 y 轴的截距。

## 方程表示

### 两点式

根据直线的基本定义，若已知直线上的任意两点 $(x_1,y_1)$ 和 $(x_2,y_2)$，则根据其关系（斜率一致）可得直线的两点式方程：

$$
\frac{y-y_1}{y_2-y_1}=\frac{x-x_1}{x_2-x_1}
$$

- 斜率：$\displaystyle k=\frac{y_2-y_1}{x_2-x_1}$

### 截距式

若已知直线过坐标轴的两点 $(a,0),(0,b)$ ，则根据两点式方程有：

$
\begin{aligned}
\frac{y-0}{b-0} &= \frac{x-a}{0-a}\\
\frac{y}{b} &= \frac{x-a}{-a} \\
\frac{y}{b} &= -\frac{x}{a}+1 \\
\frac{x}{a} + \frac{y}{b} &= 1 \\
\end{aligned}
$

故当已知直线的横截距 $a$ 和纵截距 $b$ ，可得直线的截距式方程：

$$
\frac{x}{a}+\frac{y}{b}=1
$$

### 点斜式

根据直线的基本定义，若已知直线中一点 $(x_1,y_1)$，以及直线斜率 $k$，可根据其关系得到最基本的直线点斜式方程：

$$
y-y_1=k(x-x_1)
$$

### 一般式

若已知直线上的任意两点 $(x_1,y_1)$ 和 $(x_2,y_2)$，则根据点斜式方程和斜率的定义可得：

$
\begin{aligned}
y-y_1 &= \frac{y_2-y_1}{x_2-x_1}(x-x_1)\\
(y-y_1)(x_2-x_1) &=(y_2-y_1)(x-x_1)\\
y(x_2-x_1) -y_1(x_2-x_1) &= x(y_2-y_1)-x_1(y_2-y_1)\\
x(y_1-y_2)+y(x_2-x_1)&=-x_1y_2+x_1y_1+y_1x_2-y_1x_1 \\
x(y_1-y_2)+y(x_2-x_1)+x_1y_2-y_1x_2&=0 \\
\end{aligned}
$

可以观察到，当 $x_1=x_2,y_1=y_2$ 时，即直线不存在时，上述公式依然成立（两边都得 0）。实际上用一般式表示直线的一个很大的优势就是兼容性很强。

最终我们可以得到直线的一般式表示方程：

$$
Ax+By+C=0
$$

- $A=y_1-y_2$
- $B=x_2-x_1$
- $C=x_1y_2-y_1x_2$
- 斜率：$k=\frac{y_2-y_1}{x_2-x_1}=\frac{-A}{B}$

若将一般式进一步变形为截距式：

$
\begin{aligned}
Ax+By+C &= 0 \\
Ax+By &= -C \\
\frac{A}{-C}x+\frac{B}{-C}y &= 1 \\
\frac{x}{-\frac{C}{A}}+\frac{y}{-\frac{C}{B}} &= 1
\end{aligned}
$

故可得一般式参数与截距的关系：

- 横截距：$a=-\frac{C}{A}$
- 纵截距：$b=-\frac{C}{B}$

### 斜截式

若将直线的一般式变形为对 y 的显函数形式，有：

$
\begin{aligned}
Ax+By+C &= 0 \\
By &= -Ax-C \\
y &=-\frac{A}{B}x-\frac{C}{B}
\end{aligned}
$

而恰巧 $-\frac{A}{B}$ 为斜率，$-\frac{C}{B}$ 为纵截距。故当已知直线的斜率 $k$ 和直线的纵截距 $b$，则可得直线的斜截式方程：

$$
y=kx+b
$$

- $k=-\frac{A}{B}$
- $b=-\frac{C}{B}$

## 相交计算

### 求解两直线交点

已知两条直线，计算出它们的斜截式方程（斜截式便于使用消元法）：

- $y=k_1x+b_1$
- $y=k_2x+b_2$

利用带入消元法求解 x：

$
\begin{aligned}
k_1x+b_1 &=k_2x+b_2\\
k_1x-k_2x &= b_2-b_1\\
(k_1-k_2)x&=b_2-b_1\\
x&=\frac{b_2-b_1}{k_1-k_2}
\end{aligned}
$

再带回 x 即可得出 y：

$
\begin{aligned}
y=k_1(\frac{b_2-b_1}{k_1-k_2})+b_1
\end{aligned}
$


故最终可得，两直线的交点为：

$$(\frac{b_2-b_1}{k_1-k_2},k_1(\frac{b_2-b_1}{k_1-k_2})+b_1)$$

